\newpage
\begin{section}{Колмогоровская модель теории вероятности}

\begin{definition} Вероятностное пространство $(\Omega, \mathcal{F}, P).$

$\Omega$ --- множество элементарных событий.

$\mathcal{F}$ ---  $\sigma$-алгебра подмножеств $\Omega$, его элементы --- случайные события.

$P$ --- вероятностная мера на $\mathcal{F}$. $P(\Omega) = 1$.
\end{definition}


\begin{observation}
Если $\Omega$ не более чем счетно, то можно считать, что $\mathcal{F} = 2^\Omega$
\end{observation}

\begin{definition} Условная вероятность.

Пусть $B \in \mathcal{F}, P(B) > 0$.

$P(A|B) := \frac{P(A\cap B)}{P(B)}$~--- вероятность $A$ при условии $B$.

\end{definition}

\begin{definition}
События $A$ и $B$ независимы, если

$P(A \cap B) = P(A) \cdot P(B)$.

\end{definition}

\begin{definition}
Множество событий $A_i$ по $i \in I$ является независимым в совокупности, если
для любых $i_1, ..., i_k \in I$

$P(A_{i_1}\cap A_{i_2} \cap\ldots\cap A_{i_k}) = P(A_{i_1})\cdot P(A_{i_2})\cdot\ldots\cdot P(A_{i_k})$

\end{definition}

\begin{lemma} Борелля-Кантелли\\
$A_1, A_2, \ldots$ --- последовательность случайных событий.

$B$ --- наступило бесконечное число из событий $A$.

1. Если $\sum_{n = 1}^\infty P(A_n) < +\infty$, то $P(B) = 0$.

2. Если $A_1, A_2, \ldots$ независимы в совокупности и $\sum_{n = 1}^\infty P(A_n) = +\infty$, то 
$P(B) = 1$.
\end{lemma}

\begin{proof}
%$$
$B = \bigcap_{n = 1}^\infty \bigcup_{k = n}^\infty A_k$.
%$$

Почему это так?

$\omega \in B \Rightarrow \omega \in A_{m_k} $ для некоторой последовательности $m_1,m_2, \ldots$ $\Rightarrow \omega$ лежит в в каждом из объединений $\bigcup_{k = n}^\infty A_k$, то есть и в их пересечении.

В обратную сторону:  $\omega \in \bigcap\bigcup \Rightarrow \omega\in\bigcup_{k = n}^\infty A_k $ $\forall n$ $\Rightarrow \omega\in A_{m_k}$ для некоторой последовательности $m_1, m_2, \ldots$, 
а это по определению $B$ означает, что $\omega\in B$


1. 
$$
P(B) = P( \bigcap_{n = 1}^\infty \bigcup_{k = n}^\infty A_k) \overset{\text{из свойств меры}}{=} \underset{n\rightarrow \infty}{\lim} P(\bigcup_{k = n}^\infty A_k) \le \underset{n\rightarrow \infty}{\lim} \sum_{k = n}^\infty P(A_k) \overset{\text{предел хвоста сход. ряда}}{=} 0
$$


2. $\bar{A_1}, \bar{A_2}, \ldots$ независимы в совокупности (было упражнение в первом параграфе)

$$
P(\bigcap_{k = n}^\infty \bar{A_k}) \leftarrow P(\bigcap_{k = n}^m \bar{A_k}) = \prod_{k = n}^m P(\bar{A_k}) \rightarrow  \prod_{k = n}^\infty P(\bar{A_k}) =  \prod_{k = n}^\infty (1 - P(A_k))
$$

$$
\ln P(\bigcap_{k = n}^\infty \bar{A_k}) = \sum_{k = n}^\infty \ln (1 - P(A_k)) \le - \sum_{k = n}^\infty P(A_k)  = -\infty \Rightarrow P(\bigcap_{k = n}^\infty \bar{A_k}) = 0
$$

$$
\bar{B} = \bigcup_{n = 1}^\infty\overline{\bigcup_{k = n}^\infty A_k} = \bigcup_{n = 1}^\infty\bigcap_{k = n}^\infty \bar{A_k} \Rightarrow P(\bar{B}) \le \sum_{n = 0}^\infty P(\bigcap_{k = n}^\infty \bar{A_k}) = 0
$$

$\Rightarrow P(B = 1)$
\end{proof}

\begin{consequence}(Закон 0 и 1 Колмогорова)\\
$A_1, A_2, \ldots$ независимы в совокупности

$P(\text{наступило бесконечное количество событий из $A$}) = 0$ или $1$
\end{consequence}

\begin{example}
Рассмотрим бесконечную орлянку: 
OOPPOPPO\ldots

Посчитаем вероятность того, что OPPO встретилось бесконечное число раз.

$A_k$~--- $O_kP_{k + 1}P_{k + 2}O_{k + 3}$ (эта последовательность встретилась с началом в позиции $k$).

$A_1, A_5, A_9, \ldots$ независимы в совокупности

$P(A_k) = p^2q^2$, $\sum_{n = 1}^\infty P(A_{4n+1}) = +\infty$ $\overset{\text{л. Б-К}}{\Rightarrow}$
 ОРРО случилось бесконечное число раз с вероятностью 1
\end{example}


\end{section}
